慈祥鵬過聖誕．我的基本法．每天聖誕

當年hit唔hit?

14首medley

p2

原來上過亞視

又到聖誕，香港樂壇的聖誕音樂自然成行成市，但最有國際視野的，恐怕還是六四事件後推出的一張「神碟」，內裏充滿傳統聖誕歌改編的政治歌詞。不知道這大碟今天是否已成「禁碟」，但在全城不分左中右集體譴責六四的潮流下，當年可毫不另類，當中教人印象最深的，必推黃霑主唱、林振強填詞的《慈祥鵬過聖誕》，原曲是《Twelve Days of Christmas》。這首歌的政治訊息十分直白，毋需任何導讀，值得談論的，反而是27年後重溫舊作，能看出甚麼變遷。

「慈祥鵬」自然是六四時擔任中國總理的李鵬，六四後，他一度成了外媒眼中的中國頭號代言人，對六四不滿的人，當時都集中火力攻擊李鵬，而有意無意間減低鄧小平的角色。多年後，據稱是李鵬回憶錄的《六四日記》在海外出版，披露一錘定音的確是鄧小平，暗示自己被推上前線。無論這是否真為李鵬所作，都反映了六四一代港人對李鵬的厭惡，似乎也是一種集體默契：畢竟，鄧小平一力促成中國改革開放，無論是否喜歡他，都不能否認他政績紮實，能力和權力都無可置疑，港人自然不願與其正面衝突，情願集體以李鵬為宣洩對象，以保留「日後好相見」的退路。黃霑多年後加入了親北京政黨，自然沒有再唱《慈祥鵬》；但假如當年唱的是「慈祥平」，後果就可能不一樣。

這首詞講述無論飾演聖誕老人的「慈祥鵬」問要甚麼，港人的答案都是「但我說畀個 Passport我」，似是諷刺當時香港的移民潮。但「passport」和「移民」，絕對是兩個概念來的：在過去25年，無論要親政府、還是反政府的人，有外國護照傍身，確是「底氣」足很多。這是很多高官富豪城中名人的根本策略，即使是表面上放棄那些，實際上也大多安排了舉家外移。然而，擁有外國護照卻不等同移民，只是一種身處亂世的自保哲學，充滿無奈和欷歔。今天新一代不少一邊希望捍衛香港核心價值、一邊想盡辦法確保一條後路，也是同樣思維。

27年前，歌詞提及的港人娛樂「walkman還是網球」、「disco還是桌球」，今天幾乎都已式微：walkman早已被淘汰了十多代，disco變成老人懷舊場所，網球在張德培退役後走回非大眾格局，桌球也失去昔日潮流青年的身份象徵。然而，假如聖誕老人真的存在，「畀個 Passport我」恐怕也是此刻港人的主流願望，只是比起25年前，對象不再是歌曲提及的「加拿大買牛」，而是變成鄰近的台灣、新加坡而已。27年，甚麼變、甚麼不變，甚麼是香港核心價值，就一目瞭然了。

上文：沈旭暉

好鬼老土，唔知你地睇過未😂

其實每年係咪都會有人回帶㗎，定係太舊冇人識吖

有人轉俾我先留意下

btw點解搵唔到聖誕icon既，仲諗住用😑